\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{xeCJK}
\xeCJKsetup{CJKecglue={\hspace{0.1em}}}
\usepackage[a4paper, top=20.4mm, bottom=20.4mm, left=22mm, right=22mm]{geometry}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{zhnumber}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace} 
\usepackage{color}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{changepage}
\usepackage{tabularx, array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{extarrows}
\usepackage{bm}
\setlength{\jot}{6pt}
\setlist[enumerate,1]{label=(\arabic*)}
\newCJKfontfamily\CJKrm{標楷體}
\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}X}

\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=black]{hyperref}

\titleformat{\section}{\Large\bfseries}{\thesection}{0.2em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\normalfont}{\thesubsection}{0.5em}{}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesection}{\zhnum{section}、}
\xeCJKsetup{AutoFakeBold=true, AutoFakeSlant=true}
\setCJKmainfont{標楷體}
\begin{document}
hello world
這是一個非常有深度的物理探討，能夠將大學普物實驗的層次直接拉高到流體力學與非線性動力學的級別。將「附加質量（Added Mass）」納入考量，是你們這份實驗預報要在競賽中脫穎而出的絕對關鍵。

以下為你整理可用於 Overleaf 的 LaTeX 推導過程，以及能為報告增加學術權威性的參考文獻。

---



對於一個在理想流體中平移的理想球體，流體力學（勢流理論）嚴格證明其附加質量為排開流體質量的一半：
$$m_a = C_m \rho_w V$$
其中 $C_m$ 為附加質量係數（對於球體 $C_m = 0.5$），$\rho_w$ 為流體（水）密度，$V$ 為球體體積。



---


以下推導假設擺錘為完美球體，並處於小角度擺動狀態。

**1. 建立受力模型**
單擺在水中受到的力包含：
* **有效重力 (包含浮力修正)：** $W_{eff} = (\rho - \rho_w)Vg$
* **黏滯阻尼力：** 假設為線性阻尼 $F_d = -b v = -b L \dot{\theta}$
* **附加質量慣性力：** $F_a = -m_a a = -C_m \rho_w V L \ddot{\theta}$

**2. 建立力矩方程式**
根據牛頓第二運動定律的轉動形式 $\sum \tau = I_0 \ddot{\theta}$，其中本體慣性矩 $I_0 = m L^2 = \rho V L^2$（假設擺線質量不計且視為質點擺）：
$$- (\rho - \rho_w) V g L \sin\theta - b L^2 \dot{\theta} - C_m \rho_w V L^2 \ddot{\theta} = \rho V L^2 \ddot{\theta}$$

**3. 整理為標準微分方程**
將與加速度 $\ddot{\theta}$ 相關的項移至同一側，合併「真實質量」與「附加質量」：
$$(\rho V + C_m \rho_w V) L^2 \ddot{\theta} + b L^2 \dot{\theta} + (\rho - \rho_w) V g L \sin\theta = 0$$

兩邊同除以 $V L^2$ 並使用小角度近似 $\sin\theta \approx \theta$：
$$(\rho + C_m \rho_w) \ddot{\theta} + \frac{b}{V} \dot{\theta} + \frac{(\rho - \rho_w)g}{L} \theta = 0$$

將其化為標準的阻尼震盪方程形式 $\ddot{\theta} + 2\gamma \dot{\theta} + \omega_0'^2 \theta = 0$：
$$\ddot{\theta} + \frac{b}{V(\rho + C_m \rho_w)} \dot{\theta} + \frac{(\rho - \rho_w)g}{(\rho + C_m \rho_w)L} \theta = 0$$

**4. 頻率與週期的最終解**
從上式可知，系統在水中的**無阻尼自然角頻率** $\omega_0'$ 為：
$$\omega_0' = \sqrt{ \frac{(\rho - \rho_w)g}{(\rho + C_m \rho_w)L} }$$

若電機系的同學從感測器中測得阻尼常數 $\gamma = \frac{b}{2V(\rho + C_m \rho_w)}$，則實際觀測到的**受阻尼擺動角頻率** $\omega_d$ 為：
$$\omega_d = \sqrt{\omega_0'^2 - \gamma^2}$$

在低黏滯流體（如水）且阻尼不大的假設下 ($\gamma \ll \omega_0'$)，水中的擺動週期 $T_{water}$ 近似為：
$$T_{water} \approx \frac{2\pi}{\omega_0'} = 2\pi \sqrt{ \frac{(\rho + C_m \rho_w)L}{(\rho - \rho_w)g} }$$

---

1. 測量原理敘述 (Measurement Principle)

在確認了流體附加質量的理論存在後，本實驗的核心目標之一，便是透過實際的動力學觀測，反推並驗證球體在水中的附加質量係數 $C_m$（理論預測值為 $0.5$）。

由於附加質量無法透過靜態秤重測得，我們必須依賴它對「系統慣性」的改變來進行動態測量。具體而言，附加質量會使得擺動系統的等效慣性質量增加，進而導致擺動週期的延長。因此，透過比較擺錘在「空氣中」與「流體中」的微小週期差異，並引入阻尼修正，我們即可精確反推出 $C_m$ 的實驗值。

2. 理想無阻尼近似下的 $C_m$ 推導 (Ideal Undamped Approximation)

首先考慮最基礎的情況（忽略流體黏滯性造成的週期偏移）。
在空氣中（假設空氣密度 $\rho_{air} \approx 0$，附加質量效應忽略不計），單擺的自然角頻率 $\omega_{air}$ 與週期 $T_{air}$ 的關係為：
$$\omega_{air}^2 = \frac{g}{L} = \left( \frac{2\pi}{T_{air}} \right)^2$$

在水中，根據我們前述的動力學方程式，系統的無阻尼自然角頻率 $\omega_0'$ 為：
$$\omega_0'^2 = \frac{(\rho - \rho_w)g}{(\rho + C_m \rho_w)L}$$

將兩式相除，消去幾何常數 $g$ 與 $L$，我們可以得到空氣與水中頻率平方的無量綱比值：
$$\frac{\omega_{air}^2}{\omega_0'^2} = \frac{\rho + C_m \rho_w}{\rho - \rho_w}$$

假設流體阻尼極小，可以直接用測量到的週期 $T_{water}$ 近似 $2\pi/\omega_0'$，則上式可寫為週期的平方比：
$$\left( \frac{T_{water}}{T_{air}} \right)^2 = \frac{\rho + C_m \rho_w}{\rho - \rho_w}$$

經過代數移項，將待測目標 $C_m$ 獨立於等式左側，即可得到基礎測量公式：
$$C_m = \left( \frac{\rho}{\rho_w} \right) \left[ \left( \frac{T_{water}}{T_{air}} \right)^2 - 1 \right] - \left( \frac{T_{water}}{T_{air}} \right)^2$$

> **物理意義詮釋：** 此公式表明，只要我們知道擺錘的密度 $\rho$ 與水的密度 $\rho_w$，並透過感測器精準量測同一個擺錘在空氣中與水中的週期比 $(T_{water}/T_{air})$，就能直接計算出 $C_m$。

3. 高精度阻尼修正模型 (High-Precision Model with Damping Correction)

上述的基礎公式雖然直觀，但在真實的流體實驗中，水的黏滯阻尼（Viscous Damping）不僅會造成振幅衰減，更會**拉長觀測到的震盪週期**。若不將此效應扣除，算出的 $C_m$ 將包含極大的系統誤差。這是本團隊結合訊號處理技術的關鍵突破點。

單擺在水中的運動軌跡為受阻尼震盪：
$$\theta(t) = \theta_0 e^{-\gamma t} \cos(\omega_d t + \phi)$$

其中，感測器實際測量到的「受阻尼角頻率」為 $\omega_d = 2\pi / T_{water}$。
根據阻尼震盪理論，無阻尼自然角頻率 $\omega_0'$、受阻尼角頻率 $\omega_d$ 與衰減係數 $\gamma$ 之間的幾何關係為：
$$\omega_0'^2 = \omega_d^2 + \gamma^2$$

將此嚴格的 $\omega_0'^2$ 代回頻率比公式：
$$\frac{\omega_{air}^2}{\omega_d^2 + \gamma^2} = \frac{\rho + C_m \rho_w}{\rho - \rho_w}$$

再次進行代數移項，我們得到**最終的 $C_m$ 精確測量方程式**：
$$C_m = \frac{\rho}{\rho_w} \left( \frac{\omega_{air}^2}{\omega_d^2 + \gamma^2} - 1 \right) - \frac{\omega_{air}^2}{\omega_d^2 + \gamma^2}$$

 4. 實驗數據擷取策略 (Experimental Data Acquisition Strategy)

為了使用上述的高精度方程式，實驗數據的處理流程如下：
1. **空氣基準測量：** 量測空氣中的擺動週期 $T_{air}$，求得基準頻率 $\omega_{air} = 2\pi / T_{air}$。
2. **包絡線擬合 (Envelope Fitting)：** 將水中擺動的感測器數據輸入至 Python 進行訊號處理。透過擷取波峰值，利用指數衰減函數 $\theta_{peak}(t) = \theta_0 e^{-\gamma t}$ 進行非線性曲線擬合 (Curve Fitting)，精確提取衰減係數 $\gamma$。
3. **頻率提取：** 對波形進行快速傅立葉變換 (FFT) 或透過過零點檢測 (Zero-crossing detection)，取得精確的受阻尼角頻率 $\omega_d$。
4. **驗證與比對：** 將取得的參數代入精確測量方程式計算 $C_m$，並與勢流理論預測的理論值 $0.5$ 進行誤差分析。我們可進一步改變擺錘材質（改變 $\rho$），繪製 $\frac{\omega_{air}^2}{\omega_d^2 + \gamma^2}$ 對 $\frac{\rho}{\rho-\rho_w}$ 的關係圖，透過線性迴歸的斜率與截距來驗證模型的普適性。
\end{document}